\documentclass[oneside,senior,etd]{BYUPhysForDegree}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{rotating} 

\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amsfonts} % Пакеты для математических символов и теорем
\usepackage{amstext}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{graphicx} % Пакеты для вставки графики
\usepackage{subfig}
\usepackage[unicode]{hyperref}
\usepackage[nottoc]{tocbibind} % Для того, чтобы список литературы отображался в оглавлении
\usepackage{verbatim} % Для вставок заранее подготовленного текста в режиме as-is
\usepackage{listings}

\usepackage{commath}
\newcommand\Tau{\mathcal{T}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\usepackage{color}
\usepackage[colorinlistoftodos, prependcaption]{todonotes}
\usepackage{multirow}
\usepackage[T1]{fontenc}
\newcommand*{\MyIndent}{\hspace*{0.2cm}}%

\Chair{Кафедра системного программирования}
\Lab{~}
\Year{2022}
  \Month{Май}
  \City{Москва}
  \AuthorText{Автор}
  \Author{Богатенкова Анастасия Олеговна}
  \AuthorEng{}
  \AcadGroup{628}
  \TitleTop{Распознавание рукописного текста на русском языке}
  %\TitleMiddle{}
  \TitleBottom{} % leave empty if you don't need it
  \TitleTopEng{Handwritten Russian text recognition}
  \TitleBottomEng{} % leave empty if you don't need it  
  %\docname{Курсовая работа}
  %\docname{Выпускная квалификационная работа}
  \docname{Магистерская диссертация}
  \Advisor{Корухова Людмила Сергеевна}
  \AdvisorDegree{к.ф.-м.н.}
  \Consultant{Беляева Оксана Владимировна}
  \ConsultantDegree{}
  
\Abstract{Задача автоматического распознавания рукописного текста является важной состаляющей в процессе анализа электронных документов.
Несмотря на необходимость решения данной задачи на достаточно высоком уровне, ее решение все еще далеко от идеала.
Одной из основных причин сложности распознавания рукописного текста является недостаточное количество данных, используемых для обучения моделей распознавания.
При этом, если для английского языка существуют объемные и разнообразные наборы данных, то для русского языка проблема встает более остро и усугубляется большим разнообразием сложных почерков.
В данной работе рассматривается решение задачи распознавания рукописного текста на русском языке с помощью модели, показывающей наилучшие результаты для английских текстов.
Более того, предлагается способ расширения обучающего набора данных, который можно использовать для генерации рукописных текстов на любом языке.}

\AbstractEng{Automatic handwriting recognition is an important component in the process of electronic documents analysis.
Despite the need to solve this problem at a sufficiently high level, its solution is still far from ideal.
One of the main reasons for the complexity of handwriting recognition is the insufficient amount of data used to train recognition models.
At the same time, in comparison with the English language where data sets are voluminous and diverse, for the Russian language the problem is more acute and is exacerbated by a large variety of complex handwriting.
This work describes the solution of the problem of handwriting recognition in Russian using a model that shows state of the art results for English texts.
Moreover, a method is proposed for extending the training dataset, which can be used to generate handwritten texts in any language.}


%%%% DON'T change this. It is here because .sty does not support cyrillic cp properly %%%%
\University{Московский государственный университет имени М.В. Ломоносова}
\Faculty{Факультет вычислительной математики и кибернетики}
\GrText{гр.}
\AdvisorText{Научный руководитель}
\ConsultantText{Научный консультант}
\AbstractText{Аннотация}

\begin{document}
\fixmargins
\makepreliminarypages

\oneandhalfspace

\tableofcontents

\include{Chapter0} % Введение
\include{Chapter1} % Постановка задачи
\include{Chapter2} % Обзор существующих решений
\include{Chapter3} % Исследование и построение решения задачи
\include{Chapter4} % Описание Экспериментальной части
\include{Chapter5} % Заключение

\nocite{*}
\bibliographystyle{gost71u} % Для соответствия требованиям об оформлении списка литературы
\bibliography{references}


\end{document}
